---
title: "नारायणपरिपृच्छा आर्यमहामायाविजयवाहिनीनामधारणी"
date: 2022-09-01T03:33:53+05:30
draft: false
---


॥ नमः सर्वबुद्धबोधिसत्त्वेभ्यः ॥

एवं मया श्रुतमेकस्मिन्समये भगवान् वैश्रवणपुर्यां सुवर्णशृङ्गे पर्वतशिखरे विहरति स्म ॥ अनेकैश्च देवनागयक्षगन्धर्वासुरगरुडकिंनरमहोरगविद्याधराप्सरादिभिः स्तूयमानो धर्मालोकमुखं नाम धर्मपर्यायं देशयामास ॥ अथ नारायणोऽसुरैर्जितः पराजितः संत्रस्तः तेजोबलहीनो येन भगवांस्तेनोपसंक्रान्तः । उपसंक्रम्य भगवतः पादौ शिरसाभिवन्द्यैकान्ते निषण्णः सन् एवमाह ॥ सर्वज्ञोऽसि भगवन् सर्वदर्शी सर्वसत्त्वानुकम्पकः तद्देशयतु भगवान् धर्मपर्यायम् । येन देवा‌ नागा‌ यक्षा राक्षसादयो मनुष्या वा महति शस्त्रसम्पाते संग्रामे वा उपद्रवे वा विवादे वा सर्वविजयिनो भविष्यन्ति ॥२॥

भगवानाह ॥ किमत्र नारायण भीतोऽसि मायाधरस्त्वं नारायण मायावी त्वं महाबलोऽसि । अनेकमायाजालेन सत्त्वान् विहेठयसि । संग्रामे विजयप्रश्नं परिपृच्छसि ॥३॥

नारायण एवमाह ॥ इहाहं भगवन् कामासुरेन्द्रेणासुरमायाजितोऽहम् मृताश्च देवाः केचित्पलायिताः । केचिद्विध्वंसिताः तद्देशयतु भगवान् धर्मपर्यायम् । येन सत्त्वा संग्रामे विजयिनो भविष्यन्ति ॥ असुरान् पराजयिष्यन्ति हीयमानो दर्पा असुरा भविष्यन्ति ॥४॥

भगवानाह ॥ भूतपूर्वं नारायण अतीतेऽध्वनि मगधारोहितके पर्वते रत्नश्रीर्नाम राजा बभूव । तेन कालेन तेन समयेन विश्वेश्वरो नाम तथागतोऽर्हन्  सम्यक्सम्बुद्धो विद्याचरणसम्पन्नः सुगतो लोकविदनुत्तरः पुरुषदम्यसारथिः शास्ता देवानां च मनुष्याणां च बुद्धो भगवान् बभूव ॥५॥

तस्य भगवतो विश्वेश्वरस्य सकाशात् । मया इमानि महामायाविजयवाहिनीनामविद्यामन्त्रपदानि उद्गृहीतानि धारितानि वाचितानि पर्यवाप्तानि अनुमोदितानि परेभ्यश्च विस्तरेण सम्प्रकाशितानि ॥ अस्या धारण्याः प्रभावेन नारायण न क्वचिच्छत्रुभयं न विनिपातभयं न चौरभयं चोत्पन्नं भवति । वर्षशतसहस्राणि धर्मेण राज्यं कारयित्वा पश्चात्सुखेन नगरान्नगरान्तरमुद्यानयात्रामिव धारण्याः प्रभावेन याति । जातिपरिवृत्यॆ मान्धाता नाम बोधिसत्त्वश्चक्रवर्ती राजा बभूव । सप्तरत्नसमन्वागतः । आज्ञया सकलत्रैलोक्यं आज्ञापितवान् ॥ पूर्वं दानपारमितानिष्यन्देन सर्वसत्त्वान् यथाभिलषितेनोपकरणेन वसुधारां याति भगवान् । सर्वसत्त्वाः सुखिनः सर्वोपकरणसमृद्धा बभूव ॥ तद्यथा नारायण अस्या धारण्याः प्रभावेनानेककल्पशतानि दानपारमितासम्भारा परिपूरितवान् । ये च देवनागयक्षगन्धर्वासुरगरुडकिन्नरमहोरगविद्याधरमनुष्यामनुष्याज्ञाकारस्तिष्ठन्ति । न च ते प्रतिपक्षमुद्वहन्ति चतुःषष्टिकल्पसहस्राणि प्राविष्कृत्य पश्यद् वैनतेयभयान्नागान् सुखेन स्थापयित्वा एकजन्मनि अनुत्तरां सम्यक्सम्बुद्धोऽहं लोकेऽनुत्तरो देवगुरुः संभूतः ॥६॥

तेन नारायण गृह्णतां महामायाविजयवाहिनीनामधारणीमन्त्रपदानि ॥ ॥

॥ तद्यथा ॥ नमस्त्र्यध्वानुगतप्रतिष्ठितेभ्यः सर्वबुद्धबोधिसत्त्वेभ्यः । सर्वमुद्रामन्त्रपदेभ्यः ॥ ॐ माये महामाये महामायाधारणि इयं सा महामायामन्त्रेण महामायारूपेण । भ्रम भ्रम मम सर्वसत्त्वानाञ्च ये विरूधकं चिन्तयन्ति सर्वदुष्टसत्त्वांस्तान् भ्रामय भ्रामय । मोहय मोहय । मूर्च्छापय मूर्च्छापय । मारय मारय। विध्वंसय विध्वंसय । मर मर । महामाये अलललल महामायाजालसहस्रमुखि सहस्रशिरे सहस्रभुजे ज्वलितनेत्रे सर्वतथागतहृदयगर्भे । असिधनुःपरशुपाशतोमरकनयशक्तिनुषुण्डिहस्ते मुद्गरचक्रहस्ते । एह्येहि भगवति सर्वतथागतसत्येन देवर्षिगणसत्येन महामायाविजयवाहिनि स्मर स्मर सर्वतथागतज्ञानरूपेणागच्छागच्छ सर्वावरणक्षयङ्करि परसैन्यविद्रावणि मोहय मोहय मम सर्वसत्त्वानाञ्च सर्वदुष्टान् । रक्ष रक्ष मां सर्वसत्त्वांश्च सर्वभयोपद्रवेभ्यः स्वाहा ॥ ॐ महामायाधारणीये स्वाहा ॥ ॐ महामण्डलाधिष्ठानाधिष्ठिते स्वाहा ॥ ॐ वज्रधरवन्दितपूजितायै स्वाहा ॥ ॐ पद्मपाणिप्रियाय स्वाहा ॥ ॐ सर्वदेवनमस्कृते स्वाहा ॥ ॐ मातृगणवन्दितपूजिताये नमः स्वाहा ॥ ॐ जये स्वाहा ॥ ॐ विजये स्वाहा ॥ ॐ स्वाहा ॥ ॐ अविधिते स्वाहा ॥ ॐ अपराजिते स्वाहा ॥ ॐ मोहनीये स्वाहा ॥ ॐ स्तम्भनीये स्वाहा ॥ ॐ जम्भनीये स्वाहा ॥ ॐ जयन्तीये स्वाहा ॥ ॐ भ्रमणीये स्वाहा ॥ ॐ भ्रामणीये स्वाहा ॥ ॐ सर्वासुरदमनीये स्वाहा ॥ ॐ महाकालवन्दितपूजिताये स्वाहा ॥ ॐ कामरूपिणीये स्वाहा ॥ ॐ मायाराक्षसीये स्वाहा ॥ ॐ रर स्वाहा । ॐ रुरु हूँ हूँ फट् हे ~~हे~~ जये ~~दर्शय~~ माया भगवति महामायाविजयवाहिनी गृह्ण गृह्ण शीघ्र मा विलम्बस्व मम सर्वसत्त्वानाञ्च सर्वकार्य्यं कुरु कुरु हूँ हूँ फट् फट् स्वाहा ॥७॥

इमानि नारायण महामायाविजयवाहिनीनामधारणीमन्त्रपदानि धारय वाचय परेभ्यश्च विस्तरेण संप्रकाशय । तस्मात्तर्हि नारायण अस्या धारण्या संग्रामकाले उभयसैन्यमध्ये पञ्चसु स्थानेषु चक्रशकटाकारेण योजयितव्यः यदुत उभयाम्भमध्ये परसैन्यमूर्ध्नि तत्र शकटमध्ये नारायण महामायाविजयवाहिनीविद्याराज्ञी अनेकशतसहस्ररूपां अनेकशतसहस्रभुजा त्रिनेत्रा चतुर्मुखा रक्तकृष्णश्वेतपीताश्च परसेन्यग्रसन्तमिव चिन्तयेत् । आत्मनं चक्रवर्त्त्याकारं निर्म्माय छत्रधारणी कुङ्कुमेन लिखितं कृत्वा च परसैन्यकरूपेण मायाकाराकारेण प्रच्छादयमानः अनेन हृदयेन राजा भवति धावन्ततो नारायण परसैन्यविश्वंसिताः प्रपलायिताः केचिन्मूर्च्छिता भूमौ पतिता भविष्तन्ति तत्र एव पतिता नारायण । यथा दशाकुशलेन कर्मदण्डेन शासितव्याः न तु तेषां च जीवितान्तरायकार्य्य । एवं नारायण धारणीप्रभावो द्रष्टव्यः यश्च खलु नारायण इमानि धारणीमन्त्रपदानि शुचिर्वा अशुचिर्वा भुक्तेन वा अभुक्तेन प्रतिदिनं त्त्रीणि वाराणि उच्चारयेत् । स एव पञ्चानन्तर्यमपि पापस्कन्धक्षपयित्वा पुण्यस्कन्धप्रतिलभन्स जातिस्मरो भविष्यति । सर्वसत्त्वोपभोगी च अविनष्टधनः कुशलेषु धर्म्मेषु अभिरतिश्च नाऽकुशलेषु पापेषु । पुनरपरं नारायण इमां धारणीं धार्य्यमाणः कुलपुत्रो वा कुलदुहिता वा भिक्षुर्वा भिक्षुणी वा उपासको वा उपासिका वा राजो वा राजपुत्रो वा ब्राह्मणो वा मृतकालगतः यस्मिंस्थाने धर्मभाणको दग्धो भस्मीभूतः तस्मिन्स्थाने यश्च स्त्री वा पुरुषो वा च्छेरं स्पृशेत् स एव नियतजातिस्मरो भवति । बोधिसत्त्वा संशोधनी च अथ नारायण अहो आश्चर्य्यमिति कृत्वा शङ्खचक्रगदावनमालामकुटमपनीय भगवन्तं त्रिप्रदक्षिणीकृत्वा प्रणम्य प्रहसितवदनो भूत्वा भगवन्तं गाथया स्तुवन्ति स्म ॥

अहो ह्यसुरदेवानां ज्येष्ठो श्रेष्ठो ह्यनुत्तरः । \
शिवः शान्तमग्राह्यश्च लोकातीत नमोऽस्तु ते ॥

अभावः सर्वधर्म्माणां भूतधर्म्मप्रकाशकः । \
धर्म्माधर्म्मविनिर्मुक्तस्सत्यधर्म नमोऽस्तु ते ॥८॥

(देगे - भूतधर्म । संस्कृते - बुद्धधर्म)

अथ नारायणो भगवन्तं प्रणम्य साधु भगवन्निति कृत्वा प्रकान्तोऽभूत् ॥ इदमवोचद्भगवानात्तमनास्ते च देवनागयक्षगन्धर्वासुरगरुडकिन्नरमहोरगविद्याधराप्सरादयः सा च सर्वावती पर्षत्सदेवमानुषासुरगरुडगन्धर्वश्च लोको भगवतो भाषितमभ्यनन्दन्निति ॥९॥

॥ नारायणपरिपृच्छा आर्यमहामायाविजयवाहिनी नाम धारणी समाप्ता ॥ 

[//]: # (sources)
[//]: # (http://www.dsbcproject.org/canon-text/content/387/1774)
[//]: # (Gergely Hidas, Powers of Protection page 200)
[//]: # (https://ia801600.us.archive.org/13/items/in.ernet.dli.2015.484775/2015.484775.Narayanapariprccha.pdf)
[//]: # (http://picservice.ioc.u-tokyo.ac.jp/03_150219~UT-library_sanskrit_ms/MF13_50_004~MF13_50_004/?pageId=209)
[//]: # (http://picservice.ioc.u-tokyo.ac.jp/03_150219~UT-library_sanskrit_ms/MF14_51_001~MF14_51_001/?pageId=218)
[//]: # ()
[//]: # ()
[//]: # ()
